TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-03-27-04H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Nachrichten. Um 4 Uhr mit Matthias Störmer. In ganz Deutschland behindert ein
24-stündiger Warnstreik seit Mitternacht den Bahn-, Bus- und Flugverkehr. Auf
der Schiene wird der Fernverkehr komplett und der Regionalverkehr größtenteils
eingestellt. Bestreikt werden zudem fast alle Flughäfen. Aus der
Nachrichtenredaktion Peter Behrendt. Regionalzüge und S-Bahnen der Deutschen
Bahn stehen ebenso still wie Busse, Straßen und U-Bahnen in vielen Städten. Der
Elbtunnel in Hamburg darf aber doch nicht bestreikt werden, das hat das
Landesarbeitsgericht entschieden. In Niedersachsen sollen die Züge der privaten
Eisenbahnunternehmen Metronom, Enno und Erics zwar fahren, trotzdem könnte es
Verspätungen und Ausfälle geben, weil Stellwerke bestreikt werden. Mit den
Aktionen wollen die Gewerkschaften den Druck in der aktuellen Tarifrunde
erhöhen. Der Berliner Volksentscheid über eine frühere Klimaneutralität des
Landes ist gescheitert. Wie die Landeswahlleitung mitteilte, erhielt er nicht
die notwendige Zahl von Ja-Stimmen. Aus Berlin Christoph Reinhardt. Mindestens
ein Viertel der Abstimmungsberechtigten hätte mit Ja-Stimmen müssen, knapp
600.000, 8.000 Menschen. Am Ende waren es aber deutlich weniger. Gut 440.000
Stimmen reichten zwar für eine hauchdünne Mehrheit der Befürworter, die
Gesetzesänderung kommt aber nicht zustande. Ziel der Initiative war es, dass
Berlin schon im Jahr 2030 klimaneutral wirtschaften sollte. Bisher hat sich
Berlin verpflichtet, bis zum Jahr 2045 die Ziele des Internationalen
Klimaschutzabkommens von Paris zu erreichen und den Ausstoß von Treibhausgasen
um 95 Prozent im Vergleich zu 1990 zu verringern. Führende Politiker von SPD,
Grünen und FDP ringen um Kompromisse bei strittigen Themen. Bei dem Treffen des
Koalitionsausschusses im Kanzleramt ging es unter anderem um einen schnelleren
Ausbau der Verkehrswege, so wurden die Pläne von Klimaschutzminister Habeck für
einen Austausch von Öl- und Gasheizungen. Konkrete Beschlüsse sind bisher nicht
bekannt. Öffentlich äußern wollen sich die Regierungsparteien im Laufe des
Tages. In Israel ist es nach der Entlassung des Verteidigungsministers Garland
erneut zu Protesten gekommen. Zehntausende Demonstranten versammelten sich in
Tel Aviv und anderen Orten. Der Verteidigungsminister war entlassen worden,
nachdem er die umstrittene Justizreform kritisiert und zu einem Stopp des
Vorhabens aufgerufen hatte. Die Regierungspläne zielen unter anderem darauf ab,
die Befugnisse des obersten Gerichts einzuschränken. Dagegen gibt es seit Wochen
Massenproteste in Israel. Soweit die Meldungen. Das Wetter in Deutschland. Am
Tage in Südbayern zeitweise Schnee, sonst wechselhaft. Und wiederholt Schauer
bei 0 bis 9 Grad. Morgen wechselnd bewirkt gelegentlich Schauer, teils Schnee 0
bis 11 Grad. Die weiteren Aussichten. Mittwoch wechselnd bewirkt und Schauer,
Regen oder Schneeregen bei 2 bis 17 Grad. Das waren die Nachrichten. Das war es.
Gute Fahrt in allen. Live aus Hamburg vom NDR mit Klaas Wilhelm Brandenburg. Und
mit diesem Zitat. Wenn wir es schaffen, gemeinsam die Dinge voranzutreiben, kann
das ein ermutigendes Signal in die Gesellschaft hinein sein. Das steht im
Koalitionsvertrag von SPD, Grünen und FDP. Aber so viele ermutigende Signale in
die Gesellschaft gab es in den letzten Wochen nicht. Denn die Ampelkoalition hat
sich immer wieder zerstritten. Kanzler Scholz hat darum jetzt ins Kanzleramt
eingeladen. Zum Koalitionsausschuss. So viel Streit, so viele Themen und so
viele Fragezeichen. Ob sich SPD, Grüne und FDP im Koalitionsausschuss inhaltlich
angenähert oder sogar geeinigt haben, ist im Kanzleramt unklar. Zumindest für
die Öffentlichkeit. Erst im Laufe des Tages wollen sich die Koalitionsspitzen
äußern. Und so blieb das wenige, das beim Eintreffen im Kanzleramt gestern Abend
um 18.30 Uhr von den Beteiligten zu hören war. Was erwarten Sie denn? Gutes
Essen, eine gute Sitzung. Ein schöner Abend, ein intensiver jedenfalls war es.
SPD-Fraktionchef Rolf Mützenich hatte es von Anfang an geahnt. Seine Antwort auf
die Frage, ob es wohl lange dauern wird? Mal gucken, ist ja noch hell. Der Ton
zwischen SPD, FDP und Grünen war rau in den vergangenen Wochen. Bei strittigen
Themen schienen die Koalitionäre festgefahren. So auch die Wahrnehmung von etwa
150 Demonstrierenden, die sich am Abend vor dem Kanzleramt versammelt hatten.
Als Hauptblockierer des Klimaschutzes sehen sie die FDP. Wir sind laut, weil ihr
uns die Zukunft klaut. Auch Nicole und Jürgen aus Berlin sind unzufrieden mit
der Ampelkoalition. Auf ihrem selbstgemachten Transparent steht, dringend
gesucht, der Klimakanzler. Er hat bisher nicht geliefert. Man hat uns
versprochen, dass wir eine Klimawende bekommen und dass hier was passiert. Das
sehen wir aber leider nicht. Kanzler Scholz hatte für den Koalitionsausschuss
eine Annäherung. Im Streit über den geplanten Austausch von Öl- und Gasheizungen
ist nach wie vor ein finanzieller Ausgleich für Hausbesitzer und Mieter im
Gespräch. Etwa eine sogenannte Abwrackprämie. Dies hatte im ARD-Bericht aus
Berlin auch SPD-Fraktionsvizepr. Matthias Miersch angedeutet, der nicht im
Koalitionsausschuss sitzt. Wir haben ein großes Interesse in dieser
Bundesregierung, dass wir die Leute bei dieser Umgestaltung des Gebäude- und
Heizungssystems mitnehmen. Aber wir werden die soziale Frage mit betonen müssen.
Aufeinander zugehen, anscheinend auch Grüne und FDP im Streit über die
Planungsbeschleunigung für Verkehrsinfrastrukturprojekte. Der von der FDP
gewünschte schnelle Ausbau von Autobahnen wurde die von den Grünen geforderte
Stärkung der Schiene aus dem Blick zu verlieren. Der Grünen-Abgeordnete Anton
Hofreiter zeigte im ZDF heute Journal allerdings wenig Verständnis für den
inhaltlichen Dissens. Die ganzen Streitereien sind alle im Koalitionsvertrag
besprochen und geregelt worden. Es gibt nur so viele, die sich nicht mehr daran
erinnern. Die meisten von den Konzentrierenden riefen vor dem Kanzleramt. CDU-
Chef Friedrich Merz ruft auch. Der Bundeskanzler müsste dafür sorgen, dass seine
wichtigsten Bundesminister nicht auf offener Bühne streiten. Ob Olaf Scholz
hinter verschlossenen Türen im Koalitionsausschuss lautstark Tacheles geredet
hat? Tacheles möglicherweise ja, lautstark eher nein. Das wäre ungewöhnlich für
den Kanzler. Der Bundeskanzler war entspannt. Nicht ganz so entspannt ist das,
was die Ampel noch in Sachen Klimaschutz machen muss. Die Bereiche Wohnen und
Verkehr, die erreichen die CO2-Einspazide nicht. Der Ausbau der regenerativen
Energien läuft immer noch schleppend. Kanzler Scholz hatte das Ziel ausgegeben,
täglich sollen fünf Windräder in Deutschland in Betrieb gehen. In Berlin mit dem
stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden der SPD gesprochen. Sie hat ihn als
Erstes gefragt. Sind die Ziele des Kanzlers und der Koalition nur heiße Luft?
Nein, überhaupt nicht. Olaf Scholz legt den Finger in die Wunde. Wir haben in
den letzten Jahren, auch in dieser Großen Koalition, immer über Abstandsregeln
gekämpft und gefochten. Das ist ein wichtiger Schritt gewesen, nämlich die
Beteiligung der Bürger. Die Akzeptanz steigt. Dann haben wir das Wind-auf-Land-
Gesetz gemacht, wo wir die Bundesländer verpflichten, bestimmte Potenziale an
Windkraft auszuweisen. Wir werden das große Thema Planungsbeschleunigung vor uns
haben. Im Übrigen auch kein triviales Thema. Wir haben durchaus Debatten mit den
Umwelt- und Naturschutzverbänden. Aber keine leichten Abwägungsentscheidungen.
Wir müssen sie jetzt führen, weil wir brauchen den maximalen Ausbau von
erneuerbaren Energien, sonst gelingt diese Transformation nicht. Wir haben
gesehen, fünf Windräder sollen kommen. Es ist noch nicht mal eins pro Tag
Realität. Im April werden die CO2-neutralen AKW abgeschaltet. Wie kann man so
die Klimaziele erreichen? Dieses Monitoring mit den Atomkraftwerken hat wenig zu
tun. Aber die Frage ist, wie lange brauchen wir fossile Technologie? Wie lange
brauchen wir Gas? Das ist die Frage, die wir jetzt beantworten müssen durch den
maximalen Ausbau. Wir haben die Gesetze zumindest zu einem großen Teil schon mal
verändert. Das reicht alles noch nicht aus. Deswegen werden wir jetzt die
nächsten Schritte tun. Wir haben die Frage, wie lange brauchen wir die
Genehmigungsfiktionen? Wenn eine Kommune nicht entscheidet, dass man auf diese
Art und Weise Druck ausübt. Es kann nicht sein, dass das, was im Interesse der
Allgemeinheit ist, jahrelang blockiert wird. Wir brauchen hier ein völliges
Umdenken. Insofern haben wir jetzt eine große Aufgabe vor uns. In den letzten
Jahren ist uns das nicht gelungen. Die Wahrheit liegt auf dem Platz. Es ist auch
gesetzlich vorgeschrieben, dass ein Klimaschutz-Sofortprogramm vorgelegt werden
muss. Wenn die Maßnahmen nicht ausreichen, das kommt bis jetzt nicht. Der
Verkehrsminister legt das auch im Moment für seinen Bereich überhaupt nicht vor.
Wir hören da nichts von dem Kanzler, wir hören auch nichts von Ihnen. Sie sind
ja eigentlich Klima-Experte. Sie haben das scheinbar überhört. Als einer der
Urheber des Klimaschutzgesetzes fordere ich immer wieder die Bundesregierung
auf, diesen gesetzlichen Verpflichtungen nachzukommen. Diese Debatte läuft auch.
Aber das Klimaschutzgesetz wirkt erst seit kurzer Zeit. Das war eine große
Errungenschaft der SPD in dieser Großen Koalition, das durchzusetzen. Das ist
alles nicht trivial, weil jetzt müssen die Schritte erfolgen. Das Entscheidende
ist, dass es natürlich jeden betrifft. Abstrakt sind alle für Klimaschutz. Jetzt
wird es konkret. Natürlich erwarte ich von dieser Bundesregierung, dass dieses
Sofortprogramm jetzt kommt und dass die Ziele künftig auch eingehalten werden.
Das sagt Matthias Miersch. Er ist der stellvertretende Fraktionsvorsitzende der
SPD. Der Kippe. Hunderttausende befürchten das wegen der geplanten Justizreform
der israelischen Regierung. Sie gehen deshalb seit Wochen auf die Straße.
Unterstützung bekamen sie am Samstag vom Verteidigungsminister Joachf Galland.
Er rief zum Stopp der Justizreform auf. Jetzt hat Premierminister Benjamin
Netanyahu Galland entlassen. Jan-Christoph Kitzler. Der Minister der Revolution
Israels bisher als Stimme der Vernunft. Sein Amt ist er nun los. Galland hatte
sich am Samstag in einer öffentlichen Erklärung von der umstrittenen
Justizreform distanziert. Wir müssen den Gesetzgebungsprozess zum jetzigen
Zeitpunkt stoppen. Wir müssen die Demonstrationen stoppen und die Hand für einen
Dialog ausstrecken. Und jede Form der Befehlverweigerung muss unverzüglich
aufhören. Zusammen mit anderen hochrangigen Vertretern des Sicherheitsapparats
hatte er immer wieder davor gewarnt, dass die Spaltung der israelischen
Gesellschaft sich durch die Reformpläne vertieft und dass sie längst auch die
Streitkräfte erfasst hat, die in Israel eine besonders wichtige Rolle spielen.
Tausende Reservisten weigern sich den Berichten zufolge inzwischen an Übungen
und Einsätzen teilzunehmen. Darunter sind Kampfpiloten und IT-Experten. Und wenn
es nicht mehr gut ist, sagt Galland in seiner Erklärung. Die Spaltung der
israelischen Gesellschaft dringt in die Armee und die Sicherheitskräfte ein. Das
ist eine klare, unmittelbare und konkrete Gefahr für die Sicherheit des Staates.
Diese Sache werde ich nicht zulassen. Benjamin Netanjaou zeigt sich von diesen
Warnungen unbeeindruckt. Aus seinem Umfeld heißt es, die Erklärung Gallands sei
nicht mit ihm abgestimmt gewesen. Es gebe keine Vertrauensbasis mehr. Die
Sicherheit Israels ist immer meine Lebensaufgabe gewesen und wird es auch immer
bleiben. Ungeachtet der immer größer werdenden Proteste gegen die Justizreform
arbeitet die Regierungskoalition daran, weitere Teile der Reform durchs
Parlament zu bringen. Schon bald soll ein Gesetz in letzter Lesung beschlossen
werden, das der Regierungskoalition die Kontrolle über die Besetzung der
obersten Richter sichert. Die Beratungen dazu im Justizausschuss der Knesset
waren teilweise turbulent. Doch schließlich konnte der Vorsitzende Simcha Rotman
eine der treibenden Kräfte der umstrittenen Justizreform verkünden. Wir sind
heute vorangekommen und werden weiter vorankommen, sodass das Gesetz planmäßig
für die letzte Lesung fertig sein wird. Wir sind auf dem Weg, die Auswahl des
Richterausschusses zu korrigieren, genau wie wir es versprochen haben. Ehrlich
gesagt, wenn wir uns anschauen, wie sich die Opposition verhält, muss man Angst
vor dem Tag haben, an dem die Opposition Gott behüte an die Macht kommen könnte.
Deswegen ist unser Ziel, verantwortungslose Menschen daran zu hindern, Macht
über den obersten Gerichtshof zu erlangen, sehr wichtig. Die Demonstrationen und
Massenproteste gegen die Reform gehen derweil weiter. Am Samstag hatten sich so
viele Menschen wie noch nie in Tel Aviv, aber auch an vielen anderen Orten des
Landes versammelt. Die frühere Außenministerin Sipi Lifni wandte sich an die
Knesset-Abgeordneten mit einem Appell. Das ist der letzte Shabbat vor der
Abstimmung. Ihr habt dem Staat Israel eure Treue geschworen. Dieser Eid
beinhaltet nicht Macht, Ehre und Geld, sondern Verantwortung. Deswegen stimmt
gegen das Gesetz und für den Staat. Die Frage der nächsten Stunden ist es, ob es
Benjamin Netanyahu gelingt, zu dem Scherz zu gehen. Er hat sich mit der Stimme
der Stimme der Stimme der Stimme der Stime der Stimme der Stimme der Stimme der
Stimme der Stimme der Stimme die Reihen geschlossen zu halten. Immer wieder
hatte es Berichte über mögliche Abweichler in seinem Likutblock gegeben. Ein
Teil der Reform, der die Immunität des Regierungschefs erweitert, ist derweil
schon beschlossen. Das ist deshalb bekannt, weil Benjamin Netanyahu in drei
Verfahren wegen Korruption und Amtsmissbrauch vor Gericht steht. Christian
Kitzler war das. Wir schauen aufs Wetter in Deutschland. Das wird ein ziemlich
kalter Start in die neue Woche heute. Und auch ziemlich durchwachsen. Mal mit
Sonne, mal mit dichten Wolken. Auch Schnee und Graupelschauer können dabei sein.
In Nordwesten Regenschauer und auch Gewitter. An den Alpen schneit es den ganzen
Tag. Das alles bei 3 bis 9 Grad heute in Deutschland. Jetzt gerade haben wir in
Aachen und Bremen 0 Grad. Kiel minus 1 Grad. Und in München sind es 5 Grad. Und
damit ist es gleich 4.16 Uhr. Wir alle haben im vergangenen Jahr
durchschnittlich 4,1% weniger Geld verdient. Denn wegen der hohen Inflation sind
die Reallöhne um 4,1% gesunken. Und darum streiken die Menschen in vielen
Branchen gerade für deutlich höhere Löhne. Heute ist den ganzen Tag die
Verkehrsbranche dran. Denn die Gewerkschaften Verdi und EVG haben seit
Mitternacht dort zum Warnstreik aufgerufen. Johannes Zuber ist jetzt live bei
mir im Studio aus unserem ARD-Infonacht-Team. Womit müssen Reisende,
Pendlerinnen und Pendler heute rechnen? Mit großen Problemen oder ganz im
Stillstand in allen Verkehrsbereichen. Fangen wir mal mit den Zügen an. Der
Fernverkehr wurde eingestellt, spätestens seit Mitternacht. Keine ICEs und ICs
der Deutschen Bahn mehr. Auch im Regionalverkehr fahren die meisten Züge nicht
mehr. Im Nahverkehr, also Busse und Bahnen in den Städten, da sind nur einige
Städte betroffen. Die Flughäfen sind fast alle betroffen. D.h. es gibt auch
keine Abflüge und Landungen mehr an den allermeisten. Und all das, was ich
gerade gesagt habe, führt dazu, dass es auf der Straße zu deutlich mehr Autos
kommen könnte. Im Moment ist es noch ruhig, aber das kann sich ändern. Der ADAC
rechnet mit Staus und Behinderungen heute. Wird es denn ganz Deutschland gleich
hart treffen? In manchen Bereichen ja. Der Fernverkehr betrifft ganz
Deutschland. Auch im Regionalverkehr ist ganz Deutschland betroffen. Übrigens
nicht nur bei der Bahn, sondern auch bei anderen Eisenbahnunternehmen.
Vereinzelt sollen da Züge fahren. Wenn man Glück hat, wohnt man in der Region,
wo ein Zug noch fährt. Da sind nur 7 Bundesländer betroffen. Da fahren dann eben
keine Nahverkehrs- transportmittelbusse usw. In den anderen fahren sie also in
Hamburg und in Berlin. Da kommt man auch noch vom Fleck. Berlin ist auch das
Stichwort für die Flughäfen. Das ist der einzig große Flughafen, der morgen
nicht bestreikt wird, der BER. Wenn ich jetzt für heute eine Reise gebucht habe,
was sollte ich denn jetzt am besten tun? Du solltest dich darauf einstellen,
dass es heute wahrscheinlich nichts mehr wird, pünktlich anzukommen. Wer für
heute einen Flug gebucht hat, der sollte sich auf jeden Fall erst mal erkundigen
bei der Airline oder beim Flughafen direkt, ob der Flug überhaupt fliegt und
welche Alternativen es gibt. Auf keinen Fall auf gut Glück zum Flughafen fahren.
Ähnlich bei den Fernzügen, die werden heute nicht fahren. Deswegen sollte man
sich nach Alternativen in den nächsten Tagen umgucken. Wenn man ein Ticket für
gestern, heute oder morgen gebucht hatte und man auf der Bahn zum Beispiel, kann
man das flexibel noch eine ganze Woche lang nutzen. Wenn man eine längere
Strecke mit dem Auto unterwegs ist, da muss man auf jeden Fall deutlich mehr
Zeit einplanen. Ähnliches gilt auch, wenn man nur kürzere Strecken unterwegs
ist, zum Beispiel zur Arbeit oder für einen kürzeren Trip. Wer mit Bus und Bahn
unterwegs ist, auf jeden Fall vorher gucken, was denn fährt. Dieser Bahnstreik
dauert 24 Stunden, er endet also nachher um Mitternacht wieder. Er hatte auch
schon gestern Auswirkungen. Wie lange werden denn die Menschen ihn morgen noch
zu spüren bekommen? Die Bahn sagt, dass der Fernverkehr auch morgen noch
beeinträchtigt sein könnte. Liegt einfach daran, dass die Züge, die heute nicht
fahren, morgen nicht da stehen, wo sie dann losfahren müssten. Bis sich das
alles zurechtgeruckelt hat, das dauert ein bisschen. Also kann es im Laufe des
Tages immer noch zu Zugausfällen und Verspätungen kommen. Ähnlich ist das eben
auch im Flugverkehr. Die gute Nachricht zum Schluss. Im Nahverkehr, da sind die
Strecken natürlich deutlich kürzer. Da müsste eigentlich mit Dienstbeginn dann
morgen alles wieder laufen. Aber heute, da werden viele Bahnen und Busse erst
mal nicht fahren und auch Flugzeuge nicht fliegen, wegen des Bahnstreiks. Und
über den hat uns Johannes Zuber informiert. Vielen Dank. Und jetzt gehen wir
nach Frankfurt am Main, denn die Stadt bekommt einen neuen Oberbürgermeister.
Mike Josef von der SPD hat sich in der Stichwahl durchgesetzt gegen den CDU-
Kandidaten. Das ist durchaus bemerkenswert, denn sein Vorgänger Peter Feldmann,
der kam auch von der SPD. Der war aber nach Korruptionsverwirfen durch einen
Bürgerentscheid abgewählt worden. Wolfgang Heldfleisch war an diesem
denkwürdigen Wahlabend dabei. Es wurde laut im Römer, als der Wahlsieger die
große Treppe im Frankfurter Rathaus heraufkam. Die Unterstützer von Mike Josef
ließen ihre Freude freien Lauf. Der Sozialdemokrat, der Frankfurts nächster
Oberbürgermeister sein wird, lächelte. Es wirkte fast ein bisschen schüchtern.
Josef ist kein Mann für große Auftritte. Nach dem Triumph in der Stichwahl fand
der Sohn syrischer Einwanderer, der als Vierjähriger nach Deutschland gekommen
war, denn auch fast demütige Worte. Ich bin wirklich einfach nur überwältigt.
Ich muss das Ganze auch noch verarbeiten. Und empfinde generell heute nur
Dankbarkeit gegenüber einer Stadt, die mir diese Chance gibt, das Vertrauen
jetzt ausgesprochen hat. Ich werde sehr demütig mit diesem Vertrauen umgehen.
Aber es ehrt mich auch. Es ist für mich eine Ehre. Ich habe aber auch Lust
darauf, jetzt gemeinsam diese Stadt zu gestalten. Nicht viele Beobachter, die
sich im Römer auskennen, hatten dem 40-jährigen Sozialdemokraten diesen Sieg
zugetraut. Zu schwer schien die Last zu sein, die der abgewählte OB Peter
Feldmann, seiner früheren Partei und ihrem Kandidaten aufgebürdet hatte. Mike
Josef blickte im Moment des Triumphs nicht zurück, sondern lieber nach vorn. Als
allererstes werde ich gemeinsam mit unserer Staatsregierung die Strukturen zu
verändern, dass wir deutlich machen, dass das alte Kapitel jetzt abgeschlossen
ist und wir ein neues Kapitel in unserer Stadt aufschlagen. Aber
selbstverständlich will ich vor allem die Themen jetzt konkret, der Frage des
Klimaschutzes, die Frage der Bezahlbarkeit unserer Stadt, die Frage der
Unterstützung der Kultur und Sport, aber auch Themen wie Bahnhofsviertel,
Sauberkeit und die regionale Zusammenarbeit gemeinsam mit dieser Stadtregierung
auf den Weg bringen. Gegenkandidat Uwe Becker erlebte einen bitteren Abend. Er
war vor dem 2. Platzierten Mike Josef vor mehr als 10 % gelegen. Entsprechend
optimistisch hat Becker der Stichwahl entgegengesehen, um nach der Auszählung
feststellen zu müssen. Dass sich jetzt vom ersten zum zweiten Wahlgang die
politischen Lager einfach stärker wieder aufgeteilt haben. Da ist es nach wie
vor für einen Kandidaten aus der CDU schwerer. Das habe ich gemerkt, auch bei
den Wahlempfehlungen aus der grünen Richtung, aus der linken kam. Von daher
glaube ich, dass 48 % ein sehr beachtliches Ergebnis ist. Ein Verbündnis aus
Grünen, SPD, FDP und Volt kann mit dem Ausgang der Stichwahl sicherlich gut
leben. Mit dem künftigen Verwaltungschef gibt es inhaltlich große Schnittmengen
beim Thema Verkehrswende ebenso wie im Klimaschutz. Dimitrios Bakakis,
Fraktionsvorsitzender der Grünen in der Stadtverordnetenversammlung, erwartet
ein konstruktives Miteinander. Wir haben noch viel vor in dieser Stadt. Dazu
brauchen wir einen Oberbürgermeister, der zum Koalitionsvertrag steht und der
teilweise angekündigt hat, dagegen zu agitieren. Insofern bin ich sehr
erleichtert, dass mit Mike Josef der Kandidat einer Koalitionspartei zum
Oberbürgermeister geworden ist. Mit dem 40 Jahre alten Familienvater Josef
übernimmt in Frankfurt eine neue Generation das Ruder. So jung wie er war noch
niemand auf den Chefposten im Römer gelangt. Nun will Josef zeigen, dass er der
Richtige für den Job ist. Weil ich Oberbürgermeister aller Frankfurterinnen und
Frankfurter sein möchte, mit Spaß und Freude alle dazu einladen, jetzt ein neues
Kapitel aufzuschlagen und unsere Stadt, unsere stolste Stadt zu gestalten.
Lebenswert, dass sich die Menschen wohlfühlen und dass wir jetzt gemeinsam in
die Zukunft schauen. Die Machtbalance im Magistrat muss neu austariert werden.
Darüber, wer seine Nachfolgerin oder sein Nachfolger im Planungsdezernat werden
soll, wollte sich Josef am Abend seines Triumphs aber noch nicht den Kopf
zerbrechen. Auch dem Meister der Leisentöne war erst mal nach Feiern zumute. Das
war das über den neuen Oberbürgermeister in Frankfurt am Main. Mit Lars Bente.
Zehn Spieltage vor Saisonende können sich in der Handball-Bundesliga noch fünf
Clubs berechtigte Hoffnungen auf den Meistertitel machen. Durch den deutlichen
36 zu 29 Sieg im Topspiel gegen Tabellenführer Berlin ist nun der THW Kiel
Favorit auf den Titel. Oder Thomas Kurs? Sie haben definitiv alles in der
eigenen Hand und damit die beste Ausgangsposition. Aktuell liegen die Kieler
zwar noch einen Punkt hinter Spitzenreiter Berlin. Der THW hat aber noch ein
Nachholspiel zu absolvieren und kann deshalb vorbeiziehen. Und beim Blick aufs
Restprogramm erwartet der THW mit Meister Magdeburg und dem Tabellenfünften
Flensburg zu Hause noch zwei Titelkandidaten und muss nur noch zu den Rhein-
Neckar Löwen reisen, die gerade etwas schwächeln. Favorit sind sie ja, aber
durch noch lange nicht. An der Spitze ist es so eng und zwischen Platz 1 und 5
liegen momentan gerade einmal zwei Punkte Unterschied. Und auf Platz 3, also
einem Punkt hinter den Kielern, liegt Meister Magdeburg nach einem deutlichen
Sieg gegen Aufsteiger Gummersbach. Fünfter ist Flensburg-Handewitt, die SG hat
souverän gegen Lemgolippe gewonnen. Außerdem trennen sich Hannover-Burgdorf und
Melsung unentschieden. Und Wetzlar gelingt einen Schritt Richtung Klassenerhalt.
Beim direkten Konkurrenten Stuttgart feiert die HSG einen 30 zu 28 Erfolg. In
der Deutschen Eishockeyliga konnten am Wochenende weitere Tickets für das Play-
off-Halbfinale gelöst werden. Der Titel-Top-Favorit München gewinnt das Duell
gegen Bremerhaven nach einem 0 zu 2 Rückstand. Insgesamt doch noch mit 4 zu 2.
Aus Bremerhaven berichtet Daniel Haselbach. Es war ein harter Kampf für den
Favoriten aus München, auch in diesem sechsten Spiel, gegen die Fisch-
Tompinguins aus Bremerhaven. Im ersten Drittel hatten die Gäste zahlreiche
Chancen, die Führung gelang aber nicht. Stattdessen ging die Bremerhavener
plötzlich durch Philipp Brug-Giessler im zweiten Drittel in Führung. München
zeigte sich kurz geschockt, fand aber wieder ins Spiel und traf durch Yassin
Elitz zum 1 zu 1-Ausgleich. Im letzten Drittel warfen die Bremerhavener noch
einmal alles in die Waagschale und fighteten, um das drohende Viertelfinal
auszuverhindern. Doch den Siegtreffer erzielte 8 Minuten vor Schluss schließlich
Chris Disoser und sorgte damit im sechsten Spiel gegen Bremerhaven für den
Halbfinaleinzug. Gleiches gilt für Mannheim. Die Adler schlagen Köln ebenfalls
mit 4 zu 2 und spielen nun gegen Ingolstadt, das sich im Viertelfinale gegen
Düsseldorf durchsetzen konnte, um den Einzug ins Endspiel. Ein Halbfinal-
Teilnehmer bleibt aber noch offen, denn Straubing konnte seine Matchball gegen
Wolfsburg nicht nutzen. Und das trotz Führung im letzten Drittel. Am Ende gewann
die Niedersachsen das sechste Spiel nach Verlängerung. Und so steht es in der
Serie nun 3 zu 3. Das entscheidende Spiel findet dann am Mittwoch in Straubing
statt. Kommen wir nun zur Basketball-Bundesliga, wo Meister Berlin an diesem
Spieltag am Ende dann deutlich gegen Bamberg gewinnen konnte. Aus Berlin
berichtet Nikolaus Hillmann. Bis ins dritte Viertel hinein hatte Bamberg die
Berliner unter Kontrolle. Die Verteidigung intensiv und konsequent in der
Offensive spielte vor allem Patrick Miller stark, er mit 23 Punkten auch bester
Werfer seines Teams. Der Lohn eine 34 zu 28 Führung zur Pause. Dann allerdings
legte Alba Berlin richtig los, verschärfte das Tempo und traf aus der Distanz.
Aus einem 6-Punkte-Vorsprung wurde innerhalb eines Viertels ein 14-Punkte-
Rückstand. Die Bamberger konnten nicht mehr dagegenhalten, verloren letztlich
verdient in Berlin mit 67 zu 84 und rutschen damit vorerst raus aus den Play-
off-Plätzen. Berlin steht hingegen an der Tabellenspitze. Punktgleich mit Bonn,
das sich knapp in Chemnitz durchsetzen konnte. Dritter ist München, die Bayern
die Siegten beim abstiegsgefährdeten Braunschweig. Und weiter entfernen von den
Abstiegsrängen konnte sich Heidelberg mit einem Erfolg gegen den
Tabellennachbarn aus Kreilsheim. Lars Bentewalers mit dem Sport in der ARD Info
Nacht. Und jetzt haben wir noch einen Podcast-Tipp für Sie. Das ist der am
schnellsten wachsende Kriminalitätsbereich, der in den letzten Jahren so schnell
gewachsen ist, dass er nahezu auf gleicher Höhe mit dem Drogenhandel sich
befindet. Organisiertes Verbrechen. Gestohlener Wald. Das hier ist ein
Kahlschlag. Schaut euch den Umfang der Baumstümpfer an. Wie groß und alt die
Bäume waren. Europas letzte Urwälder verschwinden. Geraubt von der Holzmafia.
Ein Millionengeschäft, dem nicht nur das Klima zum Opfer fällt. Wir haben die
scharfe Axt an den Hals gedrückt und gesagt, wir ziehen bis drei, wenn du dich
bis dahin nicht nackt aussiehst, dann... Vor rund zwei Jahren putschte in
Myanmar das Militär gegen die demokratisch gewählte Regierung. Seither führt die
neue Militärregierung einen Krieg gegen die eigene Bevölkerung. Die bombardieren
Krankenhäuser, Grundschulen. Dort lernen Kinder. Und das muss die EU einfach
wissen. Der Handel mit Holz aus Myanmar ist in Europa angesichts der Sanktionen
vom 21. Juni 2021 nicht mehr möglich. Organisiertes Verbrechen. Gestohlener
Wald. Alle Folgen in der ARD-Audiothek. Glas, Beton, Stahl. Um das alles
herzustellen braucht es viel Energie und manchmal auch knappe Rohstoffe. Aber
das geht auch anders. Wie? Das ist ein Thema gleich in der nächsten
Viertelstunde hier in der ARD InfoNacht. Vorher bringen wir Sie aber noch mal
auf den neuesten Stand. Mit allem, was jetzt wichtig ist in Deutschland und der
Welt. Kurz und kompakt. Um 4.30 Uhr mit Matthias Stürme. Pendler und Reisende
müssen sich heute auf massive Einschränkungen einstellen. Ein bundesweit groß
angelegter Warnstreik der Gewerkschaften Verdi und EVG legt den Bus-, Bahn- und
Flugverkehr weitgehend lahm. Aus der Nachrichtenredaktion Marrej Bermann. Seit
Mitternacht geht in weiten Teilen Deutschlands nichts mehr. Züge, Busse und
Flugzeuge stehen still. Betroffen ist der gesamte Fernverkehr der Bahn. Auch der
Regionalverkehr wird größtenteils eingestellt. Bestreikt werden auch nahezu alle
deutschen Flughäfen mit Ausnahme des Berliner Airports. Wasserstraßen und Häfen
sowie die Autobahngesellschaft sind ebenfalls betroffen. Experten rechnen mit
vollen Straßen, weil in sieben Bundesländern der öffentliche Person Nahverkehr
bestreikt werden soll. Viele Menschen dürften dann aufs Auto ausweichen.
Politiker von SPD, Grünen und FDP diskutieren seit Stunden im Kanzleramt über
strittige Themen. Neben inhaltlichen Punkten sollte es im Koalitionsausschuss
auch um die Außendarstellung der Regierungsparteien gehen. Aus Berlin Anja
Günther. Wie zu hören war, könnte es bei einigen Streitthemen einen Kompromiss
geben. Konkrete Beschlüsse wurden zunächst nicht bekannt. Öffentlich äußern
wollen sich SPD, Grünen und FDP erst im Laufe des Tages. Auf Annäherung stehen
die Zeichen anscheinend bei den Plänen von Klimaminister Habeck für den
Austausch von Öl- und Gasheizungen. Im Gespräch ist wohl die Idee eines
finanziellen Ausgleichs möglicherweise sozial gestaffelt. Fortschritte soll es
auch in der Diskussion zwischen Grünen und FDP über den beschleunigten Ausbau
von Infrastrukturprojekten gegeben haben. In Berlin hat eine Initiative zur
Verschärfung der Klimaziele in einem Volksentscheid nicht die erforderliche
Mehrheit bekommen. Nach Angaben des Landeswahlleiters stimmte zwar eine knappe
Mehrheit von 50,9 Prozent der Beteiligten für den Vorschlag. Das notwendige
Quorum von mindestens 600.000 Jaar-Stimmen wurde aber verfehlt. Knapp 36 Prozent
der Wahlberechtigten beteiligten sich an der Abstimmung. Die Initiatoren wollten
erreichen, dass Berlin schon bis 2030 klimaneutral wird und nicht erst 2045.
Nordkorea hat nach südkoreanischen Angaben erneut ballistische Raketen
abgefeuert. Wie das südkoreanische Militär mitteilte, wurden zwei Raketen in
Richtung des japanischen Meeres gelenkt. In den vergangenen Wochen hatte
Nordkorea eine Reihe von Raketen abgeschossen und nach eigenen Angaben auch eine
nukleare Unterwasserdrohne getestet. Die nordkoreanische Führung reagiert damit
auf gemeinsame Militärmanöver von Südkorea und den USA. Das Wetter in
Deutschland. Am Tage in Südbayern zeitweise Schnee, sonst wechselhaft und
wiederholt Schauer 0 bis 9 Grad. Morgen wechselnd bewirkt, gelegentlich Schauer,
teils Schnee 0 bis 11 Grad. Die weiteren Aussichten, Mittwoch wechselnd bewirkt
und Schauer, Regen oder Schneeregen bei 2 bis 17 Grad. Das waren die
Nachrichten. Der Verkehrsservice in der ARD Infonacht. Und da ist vom großen
Warnstreik heute noch nicht so viel zu spüren. Wir haben nur eine Meldung von
der A4 Bad Hersfeld Richtung Erfurt. Die ist zwischen Bad Hersfeld und
Friedewald wegen Bauarbeiten noch bis 5 Uhr gesperrt. Gute Fahrt in allen. Die
ARD Infonacht. Mit Klaas Wilhelm Brandenburg, guten Morgen. Streit, Streit und
Streit. Damit hat die Ampelkoalition in letzter Zeit die meisten Schlagzeilen
gemacht. Streit über das Verbrenner aus, Streit über die Finanzen, Streit über
neue Regeln für Heizungen. Aber muss das immer so laufen? In Mönchengladbach in
NRW gibt es auch eine Ampelkoalition im Stadtrat. Peter Hild hat sich mal
angeschaut, wie die zusammenarbeitet. Eins vorneweg. Einen größeren Krach hat
man zumindest öffentlich bei SPD, Grünen und FDP in Mönchengladbach in ihrer
Kooperation bisher nicht erlebt. Ein Schlüssel für die bisher recht geräuschlose
Zusammenarbeit sehen alle Beteiligten in der regelmäßigen Kommunikation und dem
Vertrauen zueinander. Einmal in der Woche schalten sich alle in einer
Videoschalte zusammen, gemeinsam mit der Verwaltungsspitze um anstehende Themen
zu besprechen. Ein wichtiger Punkt, Meinungsverschiedenheiten werden nicht
öffentlich ausgetragen, berichtet FDP-Fraktionschef Achim Wien. Wir gehen sehr,
sehr offen, sehr regelmäßig in die Kommunikation. Es gibt Dinge, die wir
miteinander besprechen, bleiben, wenn es erforderlich ist, in diesem Kreis. Und
das ist ja dann erforderlich, wenn man, was natürlich auch immer wieder ja mal
vorkommt, dass man nicht sofort einer Meinung ist bei bestimmten Themen. Wir
finden aber gute Wege des Umgangs miteinander und in der Regel auch Lösungen.
Dabei sei es oft nicht einfach, drei Parteien mit drei verschiedenen Programmen
zusammenzubringen, sagt Jannan Safi von der SPD. Und so weit ist es eben
entscheidend, sich, glaube ich, einen Raum für die Gegenseitigkeit zu lassen,
ohne instabil zu wirken. Das klingt, so formuliert, immer sehr einfach, ist
praktisch aber total schwer an der Stelle, genau die Gradwanderung
hinzubekommen. Letzten Endes ist es bei jedem Einzelthema eine Gradwanderung.
Wir schauen eben, dass man diesen Balance halt hinbekommt. Einfach ist ja auch
in Mönchengladbach nicht immer, so ehrlich muss man auch sein. Mit der FDP habe
man schon in Oppositionszeiten im Rat gut zusammengearbeitet, erzählt der
Grünenfraktionssprecher Boris Wolkowski gegen die damals große Mehrheit von SPD
und CDU. Man habe sich kennengelernt und könne sich persönlich vertrauen, ein
wichtiger Faktor auf der lokalen Ebene. Ich würde jetzt mal in Gladbach sagen,
haben wir in der Ampel nicht ganz so die Eitelkeiten, die man vielleicht in
Berlin sieht. Und da nehme ich die grüne Spitze durchaus mit rein. Natürlich
seien die Bedingungen in Berlin andere. Größere Aufmerksamkeit, medialer Druck,
gewichtigere Entscheidungen, sagen alle drei Parteien in Mönchengladbach.
Trotzdem spürt man auch, dass die Lokalpolitiker die ständigen Querelen der
Berliner Ampel nerven oder diese zumindest nicht so richtig nachvollziehbar
sind, auch weil die Berliner Koalition eigentlich ganz gut zusammenarbeite.
Nochmal Boris Wolkowski von den Grünen. Trotzdem fehlt mir so ein bisschen
Selbstreflektion, die manche Äußerungen, die dann gemacht wird, tatsächlich auch
ankommt. Also man muss, glaube ich, nicht jede Sachdiskussion direkt ins
persönliche Rücken. Weniger Profilierung und Dauerwahlkampf würde in Berlin
sicherlich helfen, meint Felix Heinrichs, der als SPD-Oberbürgermeister mit dem
Dreierbündnis im Mönchengladbacher Rat nach eigener Aussage gut und
vertrauensvoll arbeiten kann. Es gibt in Mönchengladbach zum Glück nicht so eine
Form von Ausdielen. Also wenn ich hier mitmache, machst du da mit. Und wenn das
kommt, dann mache ich auch jenes. Sondern es geht eigentlich immer darum, dass
man Projekte so gut wie möglich miteinander verabredet macht und dann zu einem
Ergebnis kommt. Und was könnten sich die Berliner Ampelmitglieder von denen in
Mönchengladbach abschauen? Manchmal auch die eigenen Interessen ein Stück
zurückstecken, damit das große Ganze funktioniert. Das muss ausgewogen sein,
aber es kommt auf Vertrauen und Kommunikation an. Vielleicht einfach ein
bisschen entspannter sein, obwohl die Themen natürlich total wichtig sind. Ja,
bei der Ampelkoalition in Mönchengladbach, da läuft's. Peter Hild hat sich das
mal für uns angeschaut. Glas, Beton, Stahl, um das alles herzustellen, braucht
es viel Energie und manchmal auch knappe Rohstoffe. Aber das geht auch anders.
Forschende haben in der Nähe von Zürich eine Wohnung komplett aus recycelten
Stoffen gebaut. Julia Kampadick und Katrin Hondl erklären das Prinzip dahinter.
In jeder Großstadt schlummern Schätze, die oft unentdeckt bleiben. Denn meistens
geht es nur darum, sie loszuwerden und zu entsorgen. Bauschutt, zum Beispiel
Glasmüll oder Haushaltsabfälle. Beim Urban Mining wird der Schatz geborgen und
der Müll zur wertvollen Rohstoffquelle. Enrico Marchesi ist Innovationsmanager
am Schweizer Forschungsinstitut für Materialwissenschaften und Technologie,
EMPA. Die urbane Mine, sagt ihr schon der Name, urban, es geht um die Stadt,
dass die Stadt zu einem Materiallager wird. Dass wir nicht mehr Materialien aus
den natürlichen Minen nehmen, sondern eben durch diese urbane Mine ersetzen. Was
die Stadt als menschengemachtes Materiallager und Rohstoffmine, insbesondere für
die Baubranche, also alles hergibt, zeigt Enrico Marchesi in der Modellwohnung
des Forschungsinstituts in Dübendorf bei Zürich. In der Unit Urban Mining and
Recycling. Diese Unit Urban Mining and Recycling bedient wirklich die
Anforderungen, die ein Gebäude erfüllen muss, damit es als Materiallager
funktioniert. Das hat mit den Materialien an sich zu tun. Es hat aber
insbesondere mit der Bauweise zu tun. Und ganz einfach erklärt, man muss Gebäude
so bauen, dass man sie ganz einfach und kostengünstig wieder in
Einzelmaterialien zerlegen kann. Und das wurde in dieser Wohnung erstmals quasi
zu 100% konsequent umgesetzt. Zum Beispiel bei der Backsteinwand, die eine
offene Küchenzeile vom Wohnzimmer trennt. Die Backsteine sind nicht vermörtelt,
sondern auf Metallstäben aufgefädelt. Die Wand kann also leicht wieder
auseinandergenommen werden für neue Projekte. Und ihre Einzelteile, die
Backsteine, haben sowieso schon eine Vorgeschichte. Das sind erst mal ganz
normale Backsteine. Das Material ist aber wiedergewonnen. Das waren ursprünglich
mal Gebäude. Wir haben ja Gebäude aus Beton, aus Backstein, aus Mauerwerk. Da
gibt es eine Firma, die hat einen Prozess, wo sie das Material sammelt,
zerkleinert und wieder neue Backsteine herstellt. Alles ist recycelt und alles
kann wieder recycelt werden. Nichts in der Urban-Mining-Wohnung ist beschichtet,
bemalt oder verleimt. Und es sieht dabei auch noch sehr gut aus. Besonders
schick die Wände im Bad und die Arbeitsfläche in der Küche. Sie bestehen aus
hellen Glaskeramikplatten. Das ist eine Glasplatte. Die wird aus Abfall-
Scherben-Glas hergestellt. Man sieht die einzelnen Scherben sogar noch drin. Und
die ist auch von Herstellungsenergie sehr gut, weil das Glas wird nicht komplett
aufgeschmolzen. Das wird nur so warm gemacht, dass man eine Platte pressen kann.
Edel sehen auch die kupferfarbenen Vorhänge in der Urban-Mining-Wohnung aus. Sie
sind aus Zellulose und kompostierbar. In den Wänden wiederum sorgen alte
Jeansstoffe für Wärmedämmung. Die Schweizer Forscher wollen auch zeigen, eine
nachhaltige Kreislaufwirtschaft bei Wohnungsbau und Einrichtung ist nicht nur
möglich und schön, sondern auch für private Häuslebauer erschwinglich. Es ist
nicht teurer. Auch da geht es darum, wie viel ich wirklich davon umsetze. Wenn
ich das punktuell mache, wir können es belegen mit unseren Projekten hier. Ich
kann kostenneutral bauen und doch schon nachhaltiger sein. Und offenbar lebt es
sich sehr gut im ehemaligen Müll der Großstadt. Die Wohnung ist konstant bewohnt
von jungen Menschen. Das ist ein Studenten-WG und die finden es toll. Wir haben
nur positive Feedback. Sie fühlen sich wohl. Die finden es einfach nur toll.
Aber das ist ja auch nicht irgendeine Wohnung, sondern die Zukunftswohnung des
Urban-Mining in der Nähe von Zürich in der Schweiz. Katrin Hondl war für uns da.
Vieles liegt immer noch in Trümmern. Vor mehr als einem Monat haben heftige
Erdbeben Teile der Türkei und Teile Nordsyriens zerstört. Millionen Menschen
haben alles verloren und wissen nicht, wie es weitergehen soll. Spenden sind für
sie darum umso wichtiger. Aber immer wieder hören wir, in Nordsyrien kommt von
den Spenden nichts an. Ein Team aus Leipzig wollte das ändern mit einem
Hilfstransport. Juliane Neubauer vom MDR hat mit einer der Organisatorinnen
gesprochen, mit Yasir Shahin. Und die erste Frage an sie war, was hat die
Nachricht vom Erdbeben am 7. Februar denn bei Ihnen ausgelöst? Ich weiß nicht,
wie ich so was in Worte fassen kann. Erschütterung, also so bescheuert dieses
Wortspiel wahrscheinlich ist. Ja Schock und Schmerz. Wir hatten das erste Mal
eine Woche später telefoniert zu einem anderen Thema. Da steckten Sie schon
mitten in den Vorbereitungen der Hilfslieferung. Wie haben Sie sich dann mit den
Partnern so schnell zusammengefunden, mit denen Sie diese Lieferung geplant
haben? Wir standen da einfach, also das ist der Freund eben bis in der
Eisenbahnstraße. Der Inhaber ist Mohammed Sheikhalon. Da standen wir zu zweit,
zu dritt. Und dann war klar, weil Geld hat nicht jeder. Manche Menschen wollen
kein Geld spenden, können kein Geld spenden, aber wollen Sachspenden gerne
abgeben. Und dann war klar so, ey, okay, wir machen jetzt. Wie haben Sie das
dann umgesetzt? Also eigentlich habe ich mich ein bisschen auf die
Hilfsorganisation in Deutschland irgendwo verlassen, dass wir sagen können,
okay, wir fangen an und können dann vielleicht zusammenarbeiten oder abgeben.
Und was da dann rausgekommen ist, das war sehr frustrierend. Also ich habe
E-Mails bekommen, da steht drin, dass die Zollabwicklung, die Transportwege, das
sei alles zu kompliziert. Wir sollen doch bitte Geld spenden. Also unser
Sachspendentransport sollte bewusst nach Nordsyrien. Dort gibt es keine Bank und
wenn, also das Geld erreicht nicht die Menschen, um die es gerade geht. Auch so
eine Aussage, dass diese Wege einfach zu kompliziert sind. Wir sind einfach
normal Menschen, einfache Leute von der Eisenbahnstraße. Und wir konnten das
auch bewältigen und zwar überhaupt nicht so kompliziert. Man sammelt die
Spenden, man muss diesen LKW wiegen lassen, dann zu einer Spedition, die eine
Ausfuhranmeldung macht, dann zum Zoll und dann können wir losfahren. Man muss
auch dazu sagen, wir sind es der erste deutsche Transport gewesen, der überhaupt
die syrische Grenze passiert hat. Also Sie haben gesagt, das wäre gar nicht so
kompliziert gewesen, nach Nordsyrien zu kommen. So meint es gerade nicht. Ich
meinte, manche Sachen wären nicht so kompliziert gewesen, hätten wir von Anfang
an eine noch klarere Planung gehabt. Weil so haben wir jetzt erstmal gesagt,
okay, wir nehmen Spenden an. Die Auflage war, also in die Türkei durften nur
Sachen neu mit Etikett. Wir hatten dann ein bisschen eine kleine
Ausnahmeregelung, das kam dann Stück für Stück für Nordsyrien, fast neue Sachen.
Wer hat diese Regelung beschlossen? Die Türkei in dem Moment, also die ist da
der Bestimmer. Und das muss man sich vorstellen, wir haben dann Spenden
bekommen. Es hat alles angefangen, Freundin bis Eisenbahnstraße, okay, komm, wir
packen es jetzt hier hin. Und haben gemerkt, oh, das sind so viele Menschen, die
helfen wollen, die geben wollen. Und wirklich nicht das letzte Hemd, sondern das
erste. Und das war das Schönste, dass so viele Menschen zusammenhalten und nicht
nur syrische, nicht nur deutsche, links alternativ orientierte. Alle haben
zusammengeholfen. Wir sind jetzt mit einem großen LKW, das waren 14 Meter
Ladefläche und zwei Transporter. Und dann konnten wir dann losfahren. Und wie
haben Sie denn entschieden, wo Sie mit diesem kleinen Konvoi in Nordsyrien
hinfahren? Also welchen Ort Sie dort ansteuern? Also Mohammed Chekhalon, er
kommt aus Edlib. Und das ist auch eine der betroffenen Städte. Und viele
Menschen, die jetzt sich auch beteiligt haben, kommen aus den Gebieten. Und sind
ja damals, also vor circa acht Jahren plus minus, zu uns hierher gekommen und in
die Eisenbahnstraße. Das heißt, Edlib war auch das Ziel Ihrer Lieferung. Ich
habe aus den Medien gehört, es sei nahezu unmöglich gewesen, die Grenze dort zu
passieren. Aber Ihnen ist das gelungen. Wie ging das? Durch viel Telefonieren,
durch Zusammenarbeiten. Also wir haben mit dem türkischen Konsulat gesprochen.
Wir brauchen ja auch eine Packinglist. Haben die dort hingeschickt, haben aber
auch sofort einen E-Mail-Kontakt bekommen. Das ist dann für die türkische
Grenze, dass wir einreißen können mit einem Hilfstransport. Wir haben LKWs, also
türkische LKWs genommen und haben umgeladen, damit wir die türkisch-syrische
Grenze passieren können. Haben mit AFA zusammengearbeitet und Sümer. Das sind
Hilfsorganisationen dort vor Ort. Und so konnten wir dann rein. Das andere ist,
dass in Edlib gibt es auch eine Hilfsorganisation. Und mit der haben wir
zusammengearbeitet. Wir sind nicht direkt dort reingefahren. Wir waren am Anfang
der Grenze. Und haben mit Asas, Cenderes und Afrin, also in den Gebieten sind
wir persönlich hingegangen, konnten Sachen übergeben. Und aus Edlib sind mehrere
Transporter dann angefahren und konnten die Sachen nehmen und dort
zurückbringen. Was haben Sie erlebt, als Sie die Grenze passiert haben? Wie sind
Ihnen die Menschen dort begegnet? Also man muss dazu sagen, das ist jetzt nicht,
dass wir schwuppsdiwupps da durch sind. Sondern allein an der türkischen Grenze
waren wir einen Tag und eine Nacht im Transporter und haben dort geschlafen. Bis
wir überhaupt über die türkische Grenze konnten. Weil? Zum einen auf ganzer
Papierkram nochmal kontrollieren, was sagt das Konsulat. Dann ging es auch
darum, welche Wiesen haben wir. Ich bin bewusst mitgefahren, ich habe den
deutschen Pass. Und das war für mich auch wieder ein Kennenlernen. Was bedeutet
ein deutscher Pass? Was bedeutet es, wenn in einem Pass steht, keine
Einschränkung? Und was bedeutet es, wenn in anderen Passen das nicht steht? Und
ich bin bewusst mitgefahren, auch um über die syrische Grenze zu kommen. Weil es
ist ein Unterschied, ob eine deutsche Frau mit drin ist. Ich glaube, vielleicht
hat es so funktioniert. Es existieren ungefähr 70 Zeltstädte. Also mehrere
Kilometer in Zelten. Aber nicht wegen des Erdbebens, sondern durch den Krieg.
Und das sind Menschen, die sind umlagert. Auf der einen Seite ist Erdogan, auf
der anderen Seite ist die PKK und dann ist noch Assad. Und dann wird noch
gebombt. Es grenzt an Menschenausrottung, was dort passiert. Das ist mir klar
geworden, als ich da so stand. Weil ich stand an dem gleichen Punkt, da gab es
im Stern, glaube ich, war das ein Artikel von einer Frau, die ist Nordsyrien-
Expertin. Das gleiche Bild, die gleiche Perspektive. Und ich glaube, zehn Tage
bevor ich dort stand und sie hat gesagt, wenn jetzt nicht Lieferungen dorthin
kommen, Bergungsarbeiten stattfinden, dann werden die Menschen dort einfach dem
Sterben überlassen. Und es kam keine Bergungskräfte, es kam keine Hilfskräfte.
Das war so still, man hört dort nichts. Nur diese Motorräder, ein paar Vögel,
die da rum zwitschern. Sonst hört man nichts. Es gibt keine Alltagsgeräusche. Da
ist kein Leben mehr. Es ist offensichtlich, es fliegen keine Flugzeuge in diese
Riktion. Es kommen keine Hilfsarbeiter, es kommen keine Bergungsarbeiten, keine
Aufbauleistung, nichts. Also die Menschen werden sich dort überlassen. Sie waren
zwei Tage dort und wie haben Sie die Tage dort verbracht? Wir haben dort ein
Lager angemietet in der Nähe von Asars, konnten dort dann die Sachen erstmal
ausladen und dann in die verschiedenen Transporter verteilen. Und dann zu den
jeweiligen Camps fahren und die Sachen dann übergeben. Da waren Sie auch dabei?
Ja, da war ich dabei. Das heißt, Sie haben auch die Menschen getroffen,
gesprochen, für die diese Hilfslieferung konkret war. Was haben Sie da für
Gespräche geführt? Wie war denn diese Begegnung? Natürlich rennen Kinder auf
einen zu, sind auf mich zu gerannt. Wir haben gespielt, wir haben gelacht und
und und. Das bedeutet auch sehr, sehr viel. Aber für manche, also wir sind in
verschiedene Camps gefahren, ist es aber auch, ich bin in den Augen einfach die
Deutsche, die kommt und hilft. Und ich war schwer, weil ich bin nicht reich, ich
kann nicht. Ich bin einfach nur eine ganz normale Stimme und da kommen
Hoffnungen entgegen, wo ich weiß, vielleicht kann ich die gar nicht erfüllen.
Ich kann nicht retten, ich kann nichts machen. Ich habe mich sehr unwohl gefühlt
und ich habe mich halt auch geschämt, weil ich eben nicht die Menschen hinter
mir habe und keine Bergungstrupps und keine Hilfstrupps. Und wie soll ich das in
dem Moment den Menschen sagen? Was haben Sie denn mitgebracht? Was war denn da
dabei in Ihren Lieferungen? Womit wollten Sie dort helfen? Vorrangig waren es
Decken, also viele, viele Decken. Winterkleidung, wir haben viele Windeln, Baby,
also Milchpulver. Rollstühle hatten wir, Krücken haben wir gesammelt, Zelte. Das
war vorrangig das, was erst mal wir mitgebracht haben. Aber auch gemerkt, die
Brunnen sind teilweise kaputt. Da fehlt es an Generator, aber auch an Kraftstoff
einfach. Es fehlt an Trinkwasser, es fehlt an ärztlicher Versorgung. Es fehlt an
Herz und Wohlwollen und Respekt gegenüber den Menschen, die gestorben sind und
den Menschen, die noch dort sind, damit sie Angehörige würdevoll verabschieden
können. An all dem fehlt es. Was würden Sie sich denn wünschen, wie es dort
weitergeht? Manche Menschen haben viel, viel Geld, viel Einfluss. Manche haben
weniger. Ich würde mir wünschen, dass Menschen mit mehr Geld und mehr Einfluss
in den Momenten Positionen beziehen und Unterstützung leisten. Ich würde mir
wünschen, dass Menschen, die das jetzt hören oder mit anderen reden, in
Deutschland die Politik überfragen, überdenken. Flüchtlingspolitik, unsere
Innenpolitik, Außenpolitik. Wie positioniert sich Deutschland und wo möchte ich
und wie möchte ich hier leben? Ich würde mir wünschen, dass diese Menschen nicht
sich selbst überlassen werden. Ich glaube, ich und wir würden uns wünschen, so
hart es vielleicht klingt, und ich hoffe, ich kann das so sagen, dass Menschen,
die jetzt gestorben sind, nicht umsonst gestorben sind, dass der Weg vielleicht
so geschrieben ist, dass manche Konflikte vielleicht dadurch enden könnten oder
sich verändern, dass manche Regime vielleicht nicht mehr existieren oder
angefochten werden. Es kann einfach eine Chance sein und das wünsche ich uns
allen. Das sagt Yassir Shahin. Der Staat wird mit anderen einen Hilfstransport
nach Nordsyrien organisiert ins Erdbebengebiet. Jetzt ist es 4.51 Uhr. Kultur.
Vor mehr als 100 Jahren ist Paris zu einem Sehnsuchtsort geworden für
Künstlerinnen und Künstler aus der ganzen Welt. Viele sind nur mit kleinem
Gepäck angereist und ohne Rückfahrscheiben. Die meist jüdischen Kunstschaffenden
wollten Repressalien in ihren Heimatländern entkommen. Das Jüdische Museum in
Berlin spürt dieserzeit jetzt nach, mit der Ausstellung Paris Magnétique. Sie
alle und etliche mehr gingen ein und aus im Künstlergebiet. Sie alle und etliche
mehr gingen ein und aus im Café du Dome im Stadtteil Montparnasse. Sie alle und
etliche mehr hatten ihre Heimat hinter sich gelassen. Denn in Paris lockte ein
kosmopolitischer Geist, lockte die Freiheit des künstlerischen Ausdrucks. Im
Oktober 1909 also berührten meine Füße diesen Boden, diese Bürgersteige von
Paris, die so voller Geheimnisse waren für mich, der kein einziges Wort
Französisch konnte und auch nichts von dieser Stadt wusste, die das so famos
rätselhafte Ganze in ihren Eingeweiden versteckte. Schreibt der Maler und
Bildhauer Ossip Zadkien in seinen Lebenserinnerungen. Die Künstlerinnen und
Künstler stammen aus Bulgarien, Polen, Ungarn, Italien, Deutschland und dem
zaristischen Russland, wie Ossip Zadkien und seine Landsfrau Hanna Orloff. Die
1888 geborene Bildhauerin kommt 1910 nach Paris und wird durch ihre Freundschaft
zum Maler Amadeo Modigliani ein Teil der immer größer werdenden Gruppe
Kunstschaffender, die sich im Montparnasse trifft. Man möchte sie anfassen,
diese stein- oder holzgewordenen Gesichter. Ganz glatt sind Hanna Orloff-
Skulpturen, als hätten Hände im Laufe von Jahrhunderten die Oberfläche poliert.
Mit gelassenen Minen blicken die Büsten in sich hinein. Im Rundbau La Rueche,
dem Bienenkorb, wird auf engstem Raum gearbeitet, gelebt und gelebt. Marc
Chagall erinnert sich, Während in den russischen Ateliers ein gekränktes Modell
schluchzte, bei den Italienern Lieder und Gitarrenklänge ertönten, bei den Juden
Diskussionen, war ich ganz allein in meinem Atelier vor meiner Petroleumlampe.
Dieses merkwürdige Atelier, das wie ein Tortenstück geschnitten ist, malt
Chagall 1911. Die Wände sind grün, der Boden ist grün und blau. Unter einem der
gelb-goldenen Sessel im Zentrum tut sich ein eisblauer See auf, der mit bunten
Teppichen in Schach gehalten wird. Die Form des Raumes entgleitet in eine
unbestimmte Architektur. Auf der Staffelei ein Bild in Grüntönen, auf dem Tisch
das beschriebene Petroleumlämpchen. Ganz links oben vielleicht ein Fenster. Die
Berliner Ausstellung ist eine Übernahme der Schau Chagall Modigliani Soutine
Paris-Purécolle 1905 bis 1940, des Musée d'art et d'histoire du judaisme in
Paris. Der hervorragend aus dem Französischen übersetzte und so informativ wie
schön gestaltete Katalog fängt die Stimmung, die Freude und das
Gemeinschaftsgefühl der Künstler ganz wunderbar ein. Man wünschte, man wäre dort
gewesen. Martina Cote war das über dem Bildband Paris Manetique 1905 bis 1940.
Der widmet sich den jüdischen Künstlerinnen und Künstlern im Pariser Exil. Das
Buch ist im Wiener Verlag erschienen, kostet 28 Euro. Und die gleichnamige
Ausstellung, die können Sie noch bis zum 1. Mai sehen im Jüdischen Museum in
Berlin. Russland wird Atomwaffen im Nachbarland Belarus stationieren. Nach einer
entsprechenden Ankündigung von Präsident Putin reagierten westliche Staaten
zurückhaltend. Die NATO erklärte, daraus ergebe sich mit Blick auf die eigenen
Atomwaffen kein Handlungsbedarf. Ähnlich sieht es die neue Osnabrücker Zeitung.
Die beste Antwort auf den russischen Vorstoß ist es, sich im Vertrauen auf die
existierende Abschreckungsdoktrin der NATO nicht provozieren zu lassen und
demonstrativ gelassen zu bleiben, wenngleich die Sorge, dass der russische Krieg
gegen die Ukraine atomar aus dem Ruder laufen könnte, nicht gänzlich
unberechtigt ist. Zwar hat sich Putin in einer gemeinsamen Erklärung mit China
erst jüngst dazu bekannt, es dürfe niemals ein Atomkrieg entfesselt werden.
Gleichzeitig sind aus dem Umfeld des russischen Präsidenten seit Monaten aber
immer wieder Drohungen mit dem Einsatz taktischer Atomwaffen im Ukraine-Krieg zu
hören. Auch die Frankfurter Rundschau hält eine gelassene Reaktion des US-
geführten Westens für richtig. Es gehört zu Putins Strategie, mit immer neuen
Drohungen nach Innenstärke zu demonstrieren und nach außen zu versuchen, Gegner
zu verunsichern. Doch Putin kann es sich nicht leisten, die Unterstützung vor
allem Chinas zu verlieren. Und Peking hat unmissverständlich den Einsatz von
Atomwaffen im Krieg gegen die Ukraine als rote Linie definiert. Putin
verdeutlicht mit diesem Schritt zudem, wie groß sein Einfluss, wie sehr Belarus
bereits ein Vasallenstaat ist, in dem Putin Waffen stationiert, wenn es ihm
strategisch passt. Und die Südwestpresse aus Ulm schreibt, Putin trampelt weiter
auf den Nerven der westlichen Öffentlichkeit herum. Seine Ankündigung ist vor
allem eine Geste bösen Willens, ein hochgeregter Mittelfinger gegenüber dem
Westen. Damit antwortet der Dispot auf den für ihn unerträglichen
internationalen Haftbefehl aus Den Haag. Es wird nicht die letzte Drohung des
Kreml-Machthabers bleiben. Die Volksstimme aus Magdeburg fühlt sich an den
Kalten Krieg erinnert. In Europa senkt sich von Norwegen bis Bulgarien ein neuer
eiserner Vorhang herab. Mit der Aufstellung von taktischen Atomraketen aus
Russland wird Belarus endgültig vom Westen abgeschottet. Kreml-Chef Putin ist
seit langem dabei, sich Belarus einzuverleiben und dabei im Zuge seines Krieges
gegen die Ukraine ein gehöriges Stück weitergekommen. Das in den jetzt so fern
erscheinenden 1990er Jahren die Ukraine und Belarus zugunsten Russlands auf ihre
Atomwaffen-Arsenale verzichteten, war ein beispielhafter Sicherheitsgewinn. Nun
drehen die Russen Stück für Stück alles zurück, was damals erreicht wurde. Die
neue Presse aus Coburg meint, die Angst ist Putins stärkste Waffe. Denn seine
Armee kommt in der Ukraine nicht voran. Hält der Westen an seinen
Waffenlieferungen fest, drohen Russland Niederlagen. Faktisch ändert die
Stationierung von Atomwaffen in Belarus nichts an der Bedrohungslage. Sie ändert
aber das Bedrohungsgefühl im Westen. Dabei wäre es ein fundamentaler Fehler, der
Angst nachzugeben. Denn dann wird Putin weitermachen und immer weitermachen. Das
waren Standpunkte, Meinungen aus deutschen Medien. Streit und kein Ende. So
wirkte das in letzter Zeit bei der Ampelkoalition. Aber vielleicht gibt es jetzt
doch ein Ende. Vielleicht ist ein Ende in Sicht beim Koalitionsausschuss. Bei
dem haben die Koalitionäre bis vorhin noch zusammengesessen. Was wir bisher
wissen von dort, darum geht es gleich. In der nächsten Viertelstunde hier in der
ARD Info Nacht. Nachrichten, Wetter und Verkehr.